---
excerpt: "왜 표본분산은 n-1로 나눌까?"

categories:
  - Statistics
tags:
  - [통계]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2023-09-30
last_modified_at: 2023-09-30

title:  "불편추정량. 왜 표본분산은 n-1로 나눌까?"
---

# 📌 불편추정량
---
**`불편추정량`** 에 대해 보겠습니다.
사실 이 불편추정량이라는 것이 통계를 공부하면서 되게 자주 나오고 자주 설명해주지만, 이해하기 쉽지 않습니다. '불편'이라는 단어의 의미가 헷갈리기도 하면서요.

단어의 의미를 한번 봅시다.
**`불편`** 당연하게도 불편하다가 아닌 **'편항되지 않다.'** 라는 의미입니다. **`추정량`** 이는 이해하기 쉽죠. 말 그대로 **'추정'**입니다. 통계학에서 추정량이란, sample value들로 부터 우리가 알고자하는 population의 값을 추정하는 것이죠.

이들을 합치면 **`편향되지 않은 추정량`**입니다. 이는 무슨 의미일까요??

쉽게 말하자면 추정량인 $E(\hat{\theta})$ 와 실제 모수인 $\theta$의 차가 0이라는 의미, 이를 편향되지 않았다고 한다는 것이죠. 쉽게 식으로 모자면 아래와 같을 겁니다.

$$
E(\hat{\theta})- \theta = 0
\\ E(\hat{\theta}) = \theta
$$

이 때 $\hat{\theta}$를 $\theta$의 **`불편추정량`**이라고 할 수 있다는 겁니다.

# ➕ 표본평균은 불편추정량?
---

불편추정량의 예를 한번 들어보죠. 우리가 잘 알고있는 표본 평균의 경우 불편추정량이라고 합니다.
이는 충분히 증명 가능하죠. 한 번 아래와 같은 표본 평균이 있다고 해봅시다.

$$
E(\bar{X}) = \dfrac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}
$$

앞에서 봤던 **`불편추정량의 의미에 따르면`** 표본 평균이 불편추정량일 수 있기 위해서는 아래와 같은 식이 성립해야 합니다.

$$
E(\bar{X}) = \mu 
$$

과연 이게 같은지 한번 알아봅시다.

$$
\begin{align}
E(\bar{X}) &= \dfrac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}
\\ &= \dfrac{E(X_1 + X_2 + ... + X_n)}{n}
\\ &= \dfrac{E(X_1)+E(X_2)+...+E(X_n)}{n}
\\ &= \dfrac{n \times E(X_1)}{n} = \dfrac{n \times \mu}{n}
\\ &= \mu
\end{align}
$$

결과를 보면 표본 평균과 모평균이 같음을 볼 수 있습니다. 즉, 이들의 **편의는 0이기 때문에, 표본 평균은 모평균의 불편추정량입니다.**

# ➕ 표본분산은 불편추정량? 왜 n-1로 나눌까?
---

그럼 표본 분산은 불편추정량일까요? 또 왜 표본 분산은 n이 아닌 n-1로 나눌까요?
한번 알아봅시다.

## n으로 나눌 때

만약 n-1이 아닌 n으로 나눈다면 어떨까요?
우선 아래 **`확률변수의 분산식`을 이용하여 $E(X^2)$을 정의하고 가겠습니다.**

$$
Var(X) = E(X^2)-E(X)^2
\\ E(X^2) = Var(X) +E(X)^2
$$

자 그럼 표본 분산의 기댓값을 봅시다.

$$
\begin{align}
E(s^2) &= E(\dfrac{\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2}{n})
\\ &= E(\dfrac{\sum_{i=1}^n(X_i^2 -2X_i\bar{X}+\bar{X}^2)}{n})
\\ &= E(\dfrac{\sum_{i=1}^nX_i^2 -\sum_{i=1}^n2X_i\bar{X}+\sum_{i=1}^n\bar{X}^2}{n})
\\ &= E(\dfrac{\sum_{i=1}^nX_i^2 -2n\bar{X}^2+n{X}^2}{n})
\\ &= \dfrac{\sum_{i=1}^nE(X_i^2) - nE({X}^2)}{n} = \dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^nE(X_i^2) - E({X}^2)
\\ &= \dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n(\sigma^2 + \mu^2) -(\dfrac{\sigma^2}{n})-\mu^2 = \dfrac{1}{n}\times n \times (\sigma^2+\mu^2) -(\dfrac{\sigma^2}{n}-\mu^2)
\\ &= \dfrac{(n-1)\sigma^2}{n}
\end{align}
$$

결국 $E(s^2) =\dfrac{(n-1)\sigma^2}{n}$ 이기 때문에 불편추정량이 되지 못합니다.

## n-1로 나눌 때

위 식에서 **분모의 n 대신 n-1을 넣어준다면**

$$
E(s^2) = \dfrac{(n-1)\sigma^2}{n-1} = \sigma^2
$$

이렇게 **`불편추정량이 됨을 볼 수 있습니다.`**
