---
excerpt: "푸아송 분포에 대해 알아보자"

categories:
  - Statistics

tags:
  - [통계, 분포]

toc: true
toc_sticky: true

breadcrumb: true

date: 2023-09-18
last_modified_at: 2023-09-18

title: "[Statistics, 기초 통계] 푸아송 분포(Poisson distribution)"
---
<br>

# 📌 푸아송 분포 (poisson distridution)
---

**`푸아송 확률변수`**는 일정한 시간 구간에서 발생하는 사건의 횟수를 추정하는데 유용하다.

예를들어, 시간당 톨게이트를 통과하는 자동차의 수, 시간 당 물품을 구매하는 고객 수와 같은 경우입니다.

## ➕ 푸아송 분포의 확률 질량 함수

**`푸아송 분포의 확률 질량 함수(pmf)입니다.`**

$$
P(X=x) = \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}, \forall x = 0,1,2,...
\\
\\ X \sim Poisson(\lambda), \lambda >0
$$

- $P(X=x)$ : 한 구간에서 $x$건의 사건 발생확률
- $\lambda$ : 한 구간에서 사건 발생 평균 횟수
- $e$ : 2.71828
  
예로 들어 봅시다. **`매장에서 시간당 평균 4명 정도 물품을 구매합니다. 이 때, 1시간내에 2명이 물품을 살 가능성은 얼마일까요?`**

$$
P(X=2) = \dfrac{(2.71828)^{-4}4^2}{2!} = 0.1465
$$

<br>

### 확률 합 ($\sum P(X=x)$)

**`확률의 총합은 1이되는데요 한번 알아봅시다.`**

$$
\begin{align}
\sum_{x=0}^{\infty}P(X=x) &= \sum_{x=0}^{\infty}\dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= e^{-\lambda}\sum_{x=0}^{\infty}\dfrac{\lambda^x}{x!} 
\\ &= e^{-\lambda}e^\lambda =1
\end{align}
$$

## ➕ 푸아송 분포 평균, 분산

우선 **`확률 질량 함수의 평균과 분산을 봅시다.`**

- **`평균`** : $\mu = E(X) = \sum_x xP(X=x)$
- **`분산`** : $Var(X) = E(X^2)-[E(X)]^2$
  

위를 토대로

**`1️⃣ 푸아송 분포의 평균`을 보겠습니다.**

$$
\begin{align}
E(X) &= \sum_{x=0}^n x \times \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= e^{-\lambda}\sum_{x=1}^n \dfrac{\lambda^x}{(x-1)!} 
\\ &= e^{-\lambda}\lambda \sum_{x=1}^n \dfrac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!}
\\ &= e^{-\lambda}\lambda e^\lambda = \lambda
\end{align}
$$

사실 위 내용을 이해하려면 테일러 급수를 알아야 합니다. 후에 포스팅 하겠습니다.

**`2️⃣ 푸아송 분포의 분산`을 보겠습니다.**

우선 **$E(X^2)$**를 알아봅시다. 이미 $[E(X)]^2 = \lambda^2$인 것을 알고있으니까요

$$
\begin{align}
E(X^2) &= \sum_{x=1}^n x^2 \times \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= \sum_{x=1}^n \dfrac{x \times \lambda \times \lambda^{x-1} \times e^{-\lambda}}{(x-1)!}
\\ &= \sum_{a=0}^n \dfrac{(a+1)\times\lambda \times \lambda^ae^{-\lambda}}{a!}
\\ &= \lambda(\sum_{a=0}^n \dfrac{a\times \lambda^a e^{-\lambda}}{a!}+\sum_{a=0}^n \dfrac{\lambda^a e^{-\lambda}}{a!})
\\ &= \lambda(E(X)+1) = \lambda(\lambda+1)
\end{align}
$$

따라서

$$
Var(X) = E(X^2)-[E(X)]^2 = \lambda^2-(\lambda^2+\lambda) = \lambda
$$

**`분산과 평균이 같군요?`**

$$
E(X)=Var(X)=\lambda
$$
