---
excerpt: "í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ì— ëŒ€í•´ ì•Œì•„ë³´ì"

categories:
  - Statistics

tags:
  - [í†µê³„, ë¶„í¬]

toc: true
toc_sticky: true

breadcrumb: true

date: 2023-09-18
last_modified_at: 2023-09-18

title: "[Statistics, ê¸°ì´ˆ í†µê³„] í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬(Poisson distribution)"
---
<br>

# ğŸ“Œ í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ (poisson distridution)
---

**`í‘¸ì•„ì†¡ í™•ë¥ ë³€ìˆ˜`**ëŠ” ì¼ì •í•œ ì‹œê°„ êµ¬ê°„ì—ì„œ ë°œìƒí•˜ëŠ” ì‚¬ê±´ì˜ íšŸìˆ˜ë¥¼ ì¶”ì •í•˜ëŠ”ë° ìœ ìš©í•˜ë‹¤.

ì˜ˆë¥¼ë“¤ì–´, ì‹œê°„ë‹¹ í†¨ê²Œì´íŠ¸ë¥¼ í†µê³¼í•˜ëŠ” ìë™ì°¨ì˜ ìˆ˜, ì‹œê°„ ë‹¹ ë¬¼í’ˆì„ êµ¬ë§¤í•˜ëŠ” ê³ ê° ìˆ˜ì™€ ê°™ì€ ê²½ìš°ì…ë‹ˆë‹¤.

## â• í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ì˜ í™•ë¥  ì§ˆëŸ‰ í•¨ìˆ˜

**`í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ì˜ í™•ë¥  ì§ˆëŸ‰ í•¨ìˆ˜(pmf)ì…ë‹ˆë‹¤.`**

$$
P(X=x) = \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}, \forall x = 0,1,2,...
\\
\\ X \sim Poisson(\lambda), \lambda >0
$$

- $P(X=x)$ : í•œ êµ¬ê°„ì—ì„œ $x$ê±´ì˜ ì‚¬ê±´ ë°œìƒí™•ë¥ 
- $\lambda$ : í•œ êµ¬ê°„ì—ì„œ ì‚¬ê±´ ë°œìƒ í‰ê·  íšŸìˆ˜
- $e$ : 2.71828
  
ì˜ˆë¡œ ë“¤ì–´ ë´…ì‹œë‹¤. **`ë§¤ì¥ì—ì„œ ì‹œê°„ë‹¹ í‰ê·  4ëª… ì •ë„ ë¬¼í’ˆì„ êµ¬ë§¤í•©ë‹ˆë‹¤. ì´ ë•Œ, 1ì‹œê°„ë‚´ì— 2ëª…ì´ ë¬¼í’ˆì„ ì‚´ ê°€ëŠ¥ì„±ì€ ì–¼ë§ˆì¼ê¹Œìš”?`**

$$
P(X=2) = \dfrac{(2.71828)^{-4}4^2}{2!} = 0.1465
$$

<br>

### í™•ë¥  í•© ($\sum P(X=x)$)

**`í™•ë¥ ì˜ ì´í•©ì€ 1ì´ë˜ëŠ”ë°ìš” í•œë²ˆ ì•Œì•„ë´…ì‹œë‹¤.`**

$$
\begin{align}
\sum_{x=0}^{\infty}P(X=x) &= \sum_{x=0}^{\infty}\dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= e^{-\lambda}\sum_{x=0}^{\infty}\dfrac{\lambda^x}{x!} 
\\ &= e^{-\lambda}e^\lambda =1
\end{align}
$$

## â• í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ í‰ê· , ë¶„ì‚°

ìš°ì„  **`í™•ë¥  ì§ˆëŸ‰ í•¨ìˆ˜ì˜ í‰ê· ê³¼ ë¶„ì‚°ì„ ë´…ì‹œë‹¤.`**

- **`í‰ê· `** : $\mu = E(X) = \sum_x xP(X=x)$
- **`ë¶„ì‚°`** : $Var(X) = E(X^2)-[E(X)]^2$
  

ìœ„ë¥¼ í† ëŒ€ë¡œ

**`1ï¸âƒ£ í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ì˜ í‰ê· `ì„ ë³´ê² ìŠµë‹ˆë‹¤.**

$$
\begin{align}
E(X) &= \sum_{x=0}^n x \times \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= e^{-\lambda}\sum_{x=1}^n \dfrac{\lambda^x}{(x-1)!} 
\\ &= e^{-\lambda}\lambda \sum_{x=1}^n \dfrac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!}
\\ &= e^{-\lambda}\lambda e^\lambda = \lambda
\end{align}
$$

ì‚¬ì‹¤ ìœ„ ë‚´ìš©ì„ ì´í•´í•˜ë ¤ë©´ í…Œì¼ëŸ¬ ê¸‰ìˆ˜ë¥¼ ì•Œì•„ì•¼ í•©ë‹ˆë‹¤. í›„ì— í¬ìŠ¤íŒ… í•˜ê² ìŠµë‹ˆë‹¤.

**`2ï¸âƒ£ í‘¸ì•„ì†¡ ë¶„í¬ì˜ ë¶„ì‚°`ì„ ë³´ê² ìŠµë‹ˆë‹¤.**

ìš°ì„  **$E(X^2)$**ë¥¼ ì•Œì•„ë´…ì‹œë‹¤. ì´ë¯¸ $[E(X)]^2 = \lambda^2$ì¸ ê²ƒì„ ì•Œê³ ìˆìœ¼ë‹ˆê¹Œìš”

$$
\begin{align}
E(X^2) &= \sum_{x=1}^n x^2 \times \dfrac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!}
\\ &= \sum_{x=1}^n \dfrac{x \times \lambda \times \lambda^{x-1} \times e^{-\lambda}}{(x-1)!}
\\ &= \sum_{a=0}^n \dfrac{(a+1)\times\lambda \times \lambda^ae^{-\lambda}}{a!}
\\ &= \lambda(\sum_{a=0}^n \dfrac{a\times \lambda^a e^{-\lambda}}{a!}+\sum_{a=0}^n \dfrac{\lambda^a e^{-\lambda}}{a!})
\\ &= \lambda(E(X)+1) = \lambda(\lambda+1)
\end{align}
$$

ë”°ë¼ì„œ

$$
Var(X) = E(X^2)-[E(X)]^2 = \lambda^2-(\lambda^2+\lambda) = \lambda
$$

**`ë¶„ì‚°ê³¼ í‰ê· ì´ ê°™êµ°ìš”?`**

$$
E(X)=Var(X)=\lambda
$$
