---
excerpt: "í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ì˜ ë¶„ì‚°ê³¼ ìƒê´€ê³„ìˆ˜."

categories:
  - Statistics
tags:
  - [í†µê³„]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2023-09-17
last_modified_at: 2023-09-17

title:  "í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ì˜ ë¶„ì‚°ê³¼ ìƒê´€ê³„ìˆ˜"
---
<br>

# ğŸ“Œ í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ì˜ ë¶„ì‚°
---

**`í™•ë¥  ë³€ìˆ˜ì˜ ë¶„ì‚°`**ì€ í•´ë‹¹ í™•ë¥  ë³€ìˆ˜ì˜ í‰ê· ê°’ìœ¼ë¡œ ë¶€í„°ì˜ í¸ì°¨ ì œê³±ì˜ í‰ê· ìœ¼ë¡œ, í™•ë¥  ë³€ìˆ˜ì˜ ë°ì´í„°ê°€ ì–¼ë§ˆë‚˜ í¼ì ¸ìˆëŠ”ì§€ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” ì¸¡ì •ê°’ìœ¼ë¡œ ì‚¬ìš©ë©ë‹ˆë‹¤.

$$
\sigma^2 = Var(X) = E[(X-\mu)^2], \mu = E[X]
$$

ë˜í•œ **`ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ë„ ìˆìŠµë‹ˆë‹¤.`**

$$
\begin{align}
E[(X-\mu)^2] &= E(X^2-2X\mu+\mu^2) = E(X^2)-E(2X\mu)+E(\mu^2)
\\ &= E(X^2) -2\mu E(X) + \mu^2 = E(X^2) -2\mu \times \mu + \mu^2
\\ &= E(X^2) -\mu^2 
\\ &= E(X^2)-[E(X)]^2
\end{align}
$$

## â—¼ï¸ `ë¶„ì‚°ì˜ ì†ì„±`

**1ï¸âƒ£ `ì†ì„±1` : $Var(aX+b)$**

- $a,b : \text{constants}$
- $X : \text{random variable}$
  

$$
Var(aX+b) = a^2Var(x)
$$

ì¦ëª…ìœ„í•´ ìš°ì„  ì¡°ê±´ì„ ì •í•´ë´…ì‹œë‹¤.

- $Y=aX+b$
- $E(Y) = E(aX+b) = aE(X) +b$
  

$$
\begin{align}
Var(Y) &= E[(Y-E(Y))^2] = E[(aX+b-aE(X)-b)^2]
\\ &= E[(a(X-E(X))^2] = E[a^2(X-E(X))^2]
\\ &= a^2Var(X)
\end{align}
$$

<br>

**2ï¸âƒ£ `ì†ì„±2`: $Var(X+Y)=Var(X)+Var(Y)$**

- $X,Y$ : ë…ë¦½ê´€ê³„
- **$E(XY)-E(X)E(Y)$ : $X,Y$ëŠ” ë…ë¦½ê´€ê³„ì´ê¸° ë•Œë¬¸ì— 0**
  
ì¦ëª…í•´ë´…ì‹œë‹¤.

$$
\begin{align}
Var(X+Y) &= E[(X+Y)^2] -[E(X+Y)]^2
\\ &= E(X^2)+2E(XY)+E(Y^2)-([E(X)]^2+2E(X)E(Y)+[E(Y)]^2)
\\ &= E(X^2)-[E(X)^2] + E(Y^2) -[E(Y)]^2 +2(E(XY)-E(X)E(Y))
\\ &= Var(X)+Var(Y)
\end{align}
$$

<br>

ì´ëŸ¬í•œ ì†ì„±ë•Œë¬¸ì— ì•„ë˜ì™€ ê°™ì€ **3ï¸âƒ£ `ì†ì„±3`**ë„ ë©ë‹ˆë‹¤.

$$
Var(\sum^n_{i=1}X_i) = \sum_{i=1}^n Var(X_i)
$$

<br>

# ğŸ“Œ í™•ë¥  ë³€ìˆ˜ì˜ Correlation Coefficient(ìƒê´€ê³„ìˆ˜) : $\rho$
---

ë¨¼ì €, **`ìƒê´€ê³„ìˆ˜ì˜ ë¶€í˜¸ë¥¼ ê²°ì •í•˜ëŠ” Covarianceë¶€í„° í™•ì¸í•©ì‹œë‹¤.`**

## â—¼ï¸ **`Covariance(ê³µë¶„ì‚°)`**

$$
\begin{align}
Cov(X,Y) &= E[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)] 
\\ &= E(XY)-E(X)E(Y)
\end{align}
$$

ì‹ì˜ êµ¬ì¡°ë¥¼ ë³´ë©´ $(X-\mu_X)(Y-\mu_y)$ê°€ ìˆìŠµë‹ˆë‹¤. ì´ì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ì— ì˜í•´ **ë¶€í˜¸ê°€ ê²°ì •ë©ë‹ˆë‹¤.** ê°ê° $A=(X-\mu_X), B=(Y-\mu_Y)$ë¡œ ë³´ì•˜ì„ ë•Œ, $AB$ë¡œ ë‚˜ì˜¬ìˆ˜ ìˆëŠ” ë¶€í˜¸ì˜ ì¡°í•©ì€ ì•„ë˜ì™€ ê°™ì£ ?

$$\begin{cases} negative = +-,-+ \\ positive = --, ++ \end{cases}$$

ì´ë“¤ì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ì„ êµ¬í•˜ëŠ” ê²ƒì´ê¸°ì— ìŒìˆ˜ í˜¹ì€ ì–‘ìˆ˜ê°€ ë‚˜ì˜¬ ê²ƒì…ë‹ˆë‹¤.

### â–«ï¸ **Cov(X,X)**
**$Cov(X,Y)$ì—ì„œ ì¬ë°ŒëŠ” ê²ƒì€ $Cov(X,X)$ì¼ ê²½ìš°ì…ë‹ˆë‹¤.** ì•„ë˜ë¥¼ í•œë²ˆ ë³´ì£ .

$$
\begin{align}
Cov(X,X) &=E(XX)-E(X)E(X) 
\\ &= E(X^2)-[E(X)]^2
\end{align}
$$

ì–´ë””ì„œ ë§ì´ ë³¸ì‹ì´ì£ ? ë°”ë¡œ ë¶„ì‚°ì‹ì…ë‹ˆë‹¤.

$$
Cov(X,X) = Var(X)
$$

### â–«ï¸ **Sample covariance(í‘œë³¸ì˜ ê³µë¶„ì‚°)**

$$
\frac1{n-1} \sum^n_{i=1}(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y}) = \frac1{n-1}[\sum_{i=1}^n(x_iy_i-n\bar{x}\bar{y})]
$$

<br>

## â—¼ï¸ **`í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ X,Yì˜ ìƒê´€ê³„ìˆ˜`**

$$
\begin{align}
\rho = Cor(X,Y) &= \dfrac{Cov(X,Y)}{\sqrt{Var(X)}\sqrt{Var(Y)}}
\\
\\ &= \dfrac{Cov(X,Y)}{\sqrt{\sigma^2_X}\sqrt{\sigma^2_Y}}
\\
\\ &= \dfrac{E[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)]}{\sigma_X \sigma_Y}
\\
\\ &= E[(\dfrac{X-\mu_X}{\sigma_X})(\dfrac{Y-\mu_Y}{\sigma_Y})]
\end{align}
$$

### â–«ï¸ **Sample Correlation Coefficient(í‘œë³¸ì˜ ìƒê´€ê³„ìˆ˜)**

$$
\begin{align}
r &=\dfrac{\dfrac{1}{-n-1}\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{\sqrt{\dfrac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2} \sqrt{\dfrac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(y_i-\bar{y})^2}}
\\
\\ &= \dfrac{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})}{\sqrt{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2} \sqrt{\sum_{i=1}^n(y_i-\bar{y})^2}}
\end{align}
$$
